# 5. 電子伝達系における補酵素Q―シトクロムcオキシドレダクターゼの反応機構

## 電子伝達系における複合体Ⅲの位置づけ

電子伝達系は複合体Ⅰ～Ⅳからなる。

複合体Ⅲは、複合体Ⅰと複合体Ⅱから補酵素Q(CoQ, ユビキノン)を介して電子を受け取る。  
そしてシトクロムcを介して複合体Ⅳに電子を渡す。  
このとき同時にプロトンを汲み出す。

## Qサイクル

複合体Ⅲに流れてきた二電子キャリアCoQH_2(ユビキノール)が2通りの経路に別れて反応が進む。  
このうち一つは入ってきたCoQH_2が再生して循環するので、Qサイクルと呼ばれる。

複合体ⅢにはCoQの結合箇所がQ_oとQ_iの2つある。  
Q_oは膜間部の近く、リスケ[2Fe-2S]中心とヘムb_Lの間にある。  
Q_iはマトリックスの近く、ヘムb_Hの近くにある。

CoQが酸化還元されるのがQサイクルの内訳なので、この2箇所の間を電子が移動することになる。

### サイクル1

サイクル1の反応全体は

CoQH_2 + シトクロムc(Fe^3+) → CoQ・ + シトクロムc(Fe^2+) + 2H^+(膜間部)

という反応である。  
CoQ・はサイクル2で利用される。

### サイクル2

サイクル2の反応全体は

CoQH_2 + CoQ・ + シトクロムc(Fe^3+) + 2H^+(マトリックス) → CoQ + CoQH_2 + シトクロムc(Fe^2+) + 2H^+(膜間部)

という反応である。